\documentclass[12pt, dutch, a4paper]{article}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[tmargin=0.6in,bmargin=0.77in]{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[dutch]{babel}
\selectlanguage{dutch}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{cleveref}

\theoremstyle{definition}

\newtheorem{theorem}{Stelling}
\newtheorem{lemma}{Lemma}[theorem]
\newtheorem{lemmalos}{Lemma}
\newtheorem{sublemma}{Lemma}[lemma]
\newtheorem{case}{Geval}
\newtheorem{claim}{Claim}

\newenvironment{shortclaim}
  {\refstepcounter{claim}\textbf{Claim~\theclaim.}}% \begin{shortthm}
{\enskip}
\newenvironment{shortthm}
  {\refstepcounter{theorem}\textbf{Stelling~\thetheorem.}}% \begin{shortthm}
{\enskip}

\begin{document}

\title{Bewijzen - Inleveropgave 5}
\author{B.H.J. van Boxtel}
\date{19 Oktober 2022 - Week 42} 

\maketitle
\pagenumbering{arabic} 

We bekijken een spel dat wordt gespeeld door twee spelers, Alice en Bob. 
Zij kiezen een natuurlijk getal $n$ en maken dan een stapel met $n$ muntjes. 
Omstebeurt mogen ze 1, 2 of 3 muntjes van deze stapel pakken. 
Degene die het laatste muntje pakt verliest. Alice begint. 
Stel dat $n \equiv 1 \pmod{4}$. We bewijzen dat Bob altijd kan winnen, wat Alice ook doet.

We weten dat $n \equiv 1 \pmod{4}$, 
dus $n$ is te schrijven als $n = 4k + 1$ met $k \in \mathbb{Z}$.
We bewijzen nu dat Alice verliest voor elke $n$ van deze vorm,
door met inductie te bewijzen dat Alice verliest voor elke $k$.  

\begin{proof} $ $ \newline
  Bij $k = 0$ verliest Alice, want haar enige optie is het laatste muntje pakken.

  Neem aan dat Alice verliest als zij aan de beurt is en de stapel van de vorm $n = 4k + 1$ is.

  Beschouw nu het geval dat $n = 4(k + 1) + 1 = 4k + 5$.
  Gegeven is dat Alice begint. We kunnen nu 3 gevallen onderscheiden, 
  voor elke keuze die Alice kan maken.
  \begin{case}
    Alice pakt 1 muntje van de stapel. 
    De stapel is nu van de vorm $n = 4k + 4$. 
    Bob kan nu 3 muntjes van de stapel halen. De stapel is nu van de vorm $n = 4k + 1$. 
    Alice is nu aan de beurt, en de stapel is van de vorm $n = 4k + 1$, 
    waarvan we vanuit de aanname weten dat ze verliest. 
  \end{case}

  \begin{case}
    Alice pakt 2 muntjes van de stapel.
    De stapel is nu van de vorm $n = 4k + 3$. 
    Bob kan nu 2 muntjes van de stapel halen. De stapel is nu van de vorm $n = 4k + 1$.
    Alice is nu aan de beurt, en de stapel is van de vorm $n = 4k + 1$, 
    waarvan we vanuit de aanname weten dat ze verliest. 
  \end{case}

  \begin{case}
    Alice pakt 3 muntjes van de stapel.
    De stapel is nu van de vorm $n = 4k + 2$. 
    Bob kan nu 1 muntje van de stapel halen. De stapel is nu van de vorm $n = 4k + 1$.
    Alice is nu aan de beurt, en de stapel is van de vorm $n = 4k + 1$, 
    waarvan we vanuit de aanname weten dat ze verliest. 
  \end{case}

  Dus het feit dat geldt dat Alice verliest als ze 
  en aan de beurt is, en de stapel van de vorm $n = 4k + 1$ is,
  impliceert dat Alice ook verliest als ze 
  en aan de beurt is, en de stapel van de vorm $n = 4k + 5$ is.

  Samen met het feit dat Alice verliest in het geval dat en $k = 0$, 
  en dat ze aan de beurt is, betekent dit dat Alice verliest voor alle $k$, 
  en dus voor alle stapels waarvoor geldt $n \equiv 1 \pmod{4}$. 

\end{proof} 






\end{document}